{\jLARGE はじめに}¥¥

本マニュアルは、{¥em EusLisp Reference Manual}¥ と相補的な役割を
果たすことを目的として作成中のものです。今回、一部の内容を更新
しました。

長期的には、¥indent {¥em Manual of the users, by the users, for the users}
という意味での¥ {¥em users' manual}¥ を目指しています。
{¥em EusLisp}¥ のある部分を使い込んで、「おっ、この部分については
権威だな。」と思われたときには、速やかに次の様な方法でマニュアルに
加えて下さることを切に希望します。
¥begin{description}
¥item[フォーマット] JTeX形式。既存の部分を参考にして下さい。
¥item[送付先] hirukawa@etl.go.jp
¥end{description}
尚、{¥em EusLisp users}¥ の情報交換のために、{¥em EusLisp mailing-list}¥ 
を作ってあります。¥ {¥em EusLisp}¥ に関する質問・バグレポート・ノウハウの
報告などは、¥ {¥em euslisp@etl.go.jp}¥ へ投稿して下さい。
mailing-listの配布先は、次の通りです。
¥begin{verbatim}
euslisp-etl@etl
euslisp@jsk.u-tokyo.ac.jp
euslisp@tsukuba.sanyo.co.jp
yasukawa@flab.fujitsu.co.jp
tmorita@flab.fujitsu.co.jp
okaba@lucy.stars.flab.fujitsu.co.jp
euslisp@scitec.kobe-u.ac.jp
euslisp@sys.ptg.sony.co.jp
ogawa@tsuda.ac.jp
euslisp@ccm.osaka-u.ac.jp
ygb1020011%yamaguti.n1net@kyu-cc.cc.kyushu-u.ac.jp
inaba@jsk.t.u-tokyo.ac.jp
euslisp@nttarm.ntt.jp
suzuki@rds.tokimec.co.jp
naitou@islix.islix.sharp.co.jp
tarsun@utnl.gen.u-tokyo.ac.jp
tomiyama@me.aoyama.ac.jp
tadaaki@me.aoyama.ac.jp
mizoro@isl.rdc.toshiba.co.jp
shira@cs.ritsumei.ac.jp
hatono@prec.osaka-u.ac.jp
m1810@melsun0.mel.go.jp
kimura@nakano.me.tohoku.ac.jp
nakayama@lab2.fuzzy.or.jp
tago@rumiko.sanyo.co.jp
tsu@robotics.tytlabs.co.jp
ark240@ipc.fit.ac.jp
asama@cel.riken.go.jp
hirai@cape.ccm.osaka-u.ac.jp
siraisi@seinan-gu.ac.jp
kimuro@ai.kyushu-u.ac.jp
toku@mel.go.jp
suzuki@graco.c.u-tokyo.ac.jp
ikeda@ikeda3.cc.u-tokyo.ac.jp
¥end{verbatim}
¥vspace{0.5cm}
¥indent 電子技術総合研究所 ¥¥
¥indent つくば市梅園1-1-4, 305 ¥¥
¥indent tel.0298(58)5977 ¥hspace{5mm} fax.0298(58)5971
¥¥ [0.5cm]
¥makebox[10cm][r]{知能システム部自律システム研究室} ¥¥
¥makebox[8cm][r]{主たる開発者}¥hspace{1cm}松井俊浩 (matsui@etl.go.jp) ¥¥
¥makebox[8cm][r]{ユーザグループ幹事}¥hspace{1cm}比留川博久 (hirukawa@etl.go.jp)
¥vfill

